\chapter{Giới thiệu}\label{chapter-1-introduction}

Khóa luận này tìm cách tăng tốc test-time discovery trong sinh mã phức tạp bằng execution-guided self-distillation. Câu hỏi đặt ra rất thực tế: khi một mô hình ngôn ngữ chỉ được giao một bài lập trình khó duy nhất và một ngân sách nhỏ để tự cải thiện ngay tại thời điểm suy luận, cách nào biến execution feedback thành một lời giải tốt hơn hiệu quả nhất, và cách đó phát huy tác dụng trong điều kiện nào?

\section{Bối cảnh}\label{background}

Reinforcement learning with verifiable rewards (RLVR) — với GRPO {[}8{]} là một đại diện phổ biến — gặp phải hạn chế về vấn đề phân bổ tín hiệu học thưa thớt (sparse credit assignment): một scalar outcome reward chỉ cho biết liệu một attempt có vượt qua hay không, do đó khi mọi rollout trong một batch đều thất bại, advantage sẽ triệt tiêu về 0 và quá trình học bị đình trệ. Đây chính xác là rào cản trên các bài toán khó mà khóa luận này hướng tới. Self-Distillation Policy Optimization (SDPO) {[}1{]} giải quyết vấn đề này bằng cách trích xuất một tín hiệu học dày đặc hơn từ rich feedback vốn đã có sẵn trong nhiều môi trường verifiable: một mô hình được điều kiện hóa trên feedback sẽ đóng vai trò self-teacher, sau đó tri thức này được distill ngược trở lại vào student. Nhờ vậy, tại thời điểm suy luận, SDPO có thể lặp đi lặp lại quá trình cải thiện trên một bài toán khó ngay cả trước khi tìm ra lời giải đúng đầu tiên {[}1, §5{]}.

Hai điểm chưa trọn vẹn của bài báo gốc là động lực cho công trình này. Một, SDPO nguyên bản vẫn distill chính rollout thất bại của student — mà trên một bài khó thì có rất ít thứ đúng để học. Hai, Kim và cộng sự {[}2{]} chỉ ra rằng distill từ một context giàu thông tin có thể phản tác dụng: nó làm suy giảm mô hình bằng cách đè nén epistemic verbalization của chính nó.

\section{Bài toán}\label{problem}

Nghiên cứu này được đặt trong bối cảnh test-time training: tập trung vào một bài toán khó duy nhất, một verifiable reward (phần thưởng kiểm chứng được), và một số lượng giới hạn các bước tự cải thiện trước khi mô hình được đặt lại (reset). Có hai lựa chọn thiết kế quyết định tốc độ khám phá (discovery) lời giải. Thứ nhất là cách tổ chức execution feedback thành tín hiệu học — cụ thể là học từ chính attempt thất bại của student, hay học từ một attempt đúng được sinh ra dưới sự dẫn dắt của feedback và đã qua thanh lọc để đảm bảo tính độc lập. Thứ hai là cách định dạng (formulate) execution feedback trong reprompt mà self-teacher tiếp nhận {[}1, §7{]}. Vì execution feedback đóng vai trò là privileged context trong thiết lập này, cách tiếp cận trên được gọi là \emph{execution-guided} (được dẫn dắt bởi thực thi). Khóa luận sẽ nghiên cứu cả hai lựa chọn thiết kế này nhằm mục tiêu chung là tăng tốc quá trình khám phá lời giải.

\section{Mục tiêu nghiên cứu}\label{research-questions}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{RO-method.} Xác định liệu cách tổ chức teacher-first có vượt trội hơn baseline student-first trong việc khám phá lời giải cho các bài toán code khó hay không, và liệu lợi thế đó có được duy trì khi cân bằng tài nguyên tính toán (compute-matched) hay không.
\item
  \textbf{RO1.} Xác định xem cách định dạng (formulate) execution feedback thông qua reprompt-template có ảnh hưởng đến tốc độ khám phá (discovery) hay không, và nếu có thì dưới điều kiện (regime) nào.
\item
  \textbf{RO2.} Đo lường xem liệu quá trình tự chưng cất (self-distillation) từ một ngữ cảnh giàu thông tin có làm suy giảm các biểu đạt nhận thức (epistemic verbalization) tại thời điểm suy luận trên mã nguồn hay không.
\item
  \textbf{RO3.} Mô tả đặc trưng các giới hạn về cấu trúc và miền ứng dụng của phương pháp tự chưng cất được dẫn dắt bởi thực thi (execution-guided self-distillation), đặc biệt khi chuyển từ miền code mang tính quy trình (procedural) sang các ngữ cảnh toán học chỉ mang giá trị tĩnh (value-only).
\end{itemize}

Cả bốn mục tiêu này đều được đánh giá và giải quyết xuyên suốt khung thực nghiệm của khóa luận.

\section{Đóng góp}\label{contributions}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Đề xuất biến thể teacher-first cho phương pháp execution-guided self-distillation.} Student được chưng cất (distill) hướng theo các generation của teacher, sau khi các generation này đã được một verifier và một judge sàng lọc. Cách tổ chức này đặt phương pháp ở vị trí giao thoa giữa SDPO on-policy và SFT off-policy, đi kèm một bộ lọc đủ khắt khe để không bao giờ học nhầm (distill) từ một bản sao chép (Chương 3).
\item
  \textbf{Teacher-first tăng tốc đáng kể quá trình khám phá (discovery) trên code, và lợi thế này hoàn toàn công bằng về mặt tính toán (compute-fair).} Trong một thử nghiệm đối chiếu (matched evaluation, $8\text{ bài} \times 6\text{ seed}$), teacher-first đánh bại student-first (theo kiểm định Wilcoxon signed-rank) và thoát khỏi cạm bẫy flat-reward trap trên chính những bài toán khó nhất. Một so sánh cân bằng tính toán (compute-matched) kết hợp với đường biên compute-to-correct cho thấy lợi ích này không phải là hệ quả ảo sinh ra từ khối lượng lấy mẫu (sampling-volume artifact) (Chương 4).
\item
  \textbf{Làm rõ hiệu ứng của reprompt-template}, thể hiện rõ nhất trên các bài toán khó: một template mang tính kích thích suy luận (reasoning-inducing) sẽ cho hiệu năng cao hơn template mỏ neo (anchor), và template mỏ neo lại vượt trội hơn một template tối giản (§4.5).
\item
  \textbf{Đo lường được hiện tượng epistemic suppression (suy giảm biểu đạt nhận thức) trên tác vụ code} (khi bật thinking): quá trình distill từ một feedback-conditioned context làm suy giảm các marker thể hiện sự không chắc chắn (uncertainty markers), và mức độ giảm này tích lũy dần qua các bước học (§4.7).
\item
  \textbf{Đặc trưng hóa ranh giới miền ứng dụng giữa quy trình và giá trị (value-versus-procedure).} Khi pipeline rơi vào trạng thái zero-reward trap không thể thoát trên bộ dữ liệu AIME 2026, nó đã vạch rõ một giới hạn nền tảng của cách tiếp cận này: quá trình self-distillation đòi hỏi một tín hiệu học mang tính quy trình (như các bộ test case dày đặc trong code) để có thể nội hóa được một phương pháp, và sẽ bị đình trệ khi chỉ có các tham chiếu tĩnh, thuần-giá-trị (value-only reference) để học hỏi (§4.8, Chương 5).
\end{enumerate}

\section{Phạm vi}\label{scope}

Khóa luận dùng test-time training với LoRA adapter; sinh mã phức tạp trên LiveCodeBench v6 {[}6{]} là miền thực nghiệm cốt lõi, còn AIME 2026 đóng vai một môi trường toán học đối chứng. Kết quả tập trung vào một họ mô hình lập luận quy mô 4B. Đây vẫn là một đặc trưng hóa thực nghiệm trong phạm vi compute cá nhân — nó vạch ra các ranh giới miền rõ ràng và một số hiểu biết nền tảng, chứ không tuyên bố bất kỳ định luật scaling phổ quát nào.

\section{Cấu trúc khóa luận}\label{thesis-structure}

Chương 2 điểm lại bối cảnh và các công trình liên quan. Chương 3 đặc tả phương pháp, gồm cả các mở rộng thinking-on. Chương 4 báo cáo các thí nghiệm code nhiều seed, so sánh compute-matched, kết quả epistemic-suppression, và ranh giới miền toán học. Chương 5 bàn về các cơ chế nền đứng sau những kết quả đó. Chương 6 nêu các giới hạn cấu trúc còn lại cùng hướng phát triển. Chương 7 khép lại bằng phần kết luận.
