\chapter{Kết luận}\label{chapter-7-conclusion}

Khóa luận này hướng đến mục tiêu tăng tốc quá trình test-time discovery trong tác vụ sinh mã phức tạp thông qua phương pháp execution-guided self-distillation. Đóng góp phương pháp luận cốt lõi là việc đề xuất một cách tổ chức teacher-first: self-teacher sinh ra các quỹ đạo dưới sự dẫn dắt của execution feedback, sau đó một verifier và một semantic judge tiến hành sàng lọc chúng dựa trên tính đúng đắn về mặt chức năng (functional correctness) và tính độc lập về mặt cấu trúc. Bộ lọc verifier--judge đảm bảo rằng một lời giải mang tính sao chép sẽ không bao giờ bị đưa vào quá trình chưng cất (distillation). Cách tổ chức này đặt phương pháp đề xuất ở vị trí giao thoa giữa Self-Distillation Policy Optimization (SDPO) mang tính on-policy và Supervised Fine-Tuning (SFT) mang tính off-policy.

Đánh giá thực nghiệm đã thiết lập một hồ sơ hiệu năng công bằng về mặt tính toán (compute-fair). Trên một khuôn khổ đánh giá ghép cặp (matched evaluation) quy mô trung bình, teacher-first vượt trội rõ rệt so với baseline student-first, đồng thời bứt phá khỏi cạm bẫy flat-reward trap trên chính những bài toán lập trình khó nhất. Dưới một ngân sách generation được giữ ở mức cân bằng, và thông qua phân tích trên đường biên compute-to-correct frontier, lợi thế này vẫn được duy trì một cách nhất quán, minh chứng cho thấy mức tăng hiệu năng là một thuộc tính thuật toán nền tảng của quỹ đạo distillation được chọn, chứ không phải là một hệ quả ảo (artifact) sinh ra từ khối lượng lấy mẫu. Nghiên cứu cũng chỉ ra rằng cách định dạng (formulate) execution feedback thông qua các reprompt-template có ảnh hưởng trực tiếp đến quá trình discovery, thể hiện rõ nét nhất trên các bài toán khó.

Khi cơ chế reasoning trace được kích hoạt, việc distill từ một context giàu thông tin và được điều kiện hóa bởi feedback đã gây ra sự suy giảm biểu đạt nhận thức (epistemic verbalization) có thể đo lường được trong sinh mã, và ý nghĩa của sự suy giảm này phụ thuộc chặt chẽ vào từng chế độ (regime-dependent). Điều đáng chú ý nhất: với cùng một mô hình được triển khai trên cả hai miền thực nghiệm, sự tương phản code-versus-math đã vạch ra một ranh giới quy trình-và-giá trị (value-versus-procedure) hết sức rõ rệt. Trên miền code, nơi output là một phương pháp mà teacher có thể thiết lập (install) được, mô hình bứt phá thành công khỏi cạm bẫy; trong khi đó, trên miền toán chỉ-thuần-đáp-án, nơi reference chỉ là một giá trị tĩnh thuần túy (bare value) buộc teacher phải sao chép, mô hình hoàn toàn giậm chân tại mức 0 trên pilot AIME. Điều này hoàn toàn nhất quán với cách lý giải (interpretation) rằng sự bứt phá thành công tại thời điểm suy luận đòi hỏi privileged reference phải mã hóa một phương pháp nằm trong giới hạn năng lực (in-reach method), chứ không chỉ đơn thuần là một giá trị đích tĩnh, mặc dù nhánh toán học vẫn chỉ dựa trên một pilot nhỏ (n = 2) nên kết quả này được diễn giải mang tính định hướng (directional).

Công trình này đóng vai trò là một khảo sát thực nghiệm đặc trưng trên một mô hình 4B duy nhất trong phạm vi tài nguyên tính toán cá nhân, và việc mở rộng lên các kiến trúc mạnh mẽ hơn nhiều khả năng sẽ làm thu hẹp biên độ hiệu năng so với baseline. Tuy nhiên, trong khuôn khổ phạm vi đó, khóa luận đã thiết lập một bức tranh mô tả công bằng về tính toán (compute-fair), giải thích theo hướng cơ chế về execution-guided self-distillation, cùng một đặc trưng hóa rõ ràng cho ranh giới value-versus-procedure. Bằng cách vạch ra chính xác khi nào và bằng cách nào phương pháp tiếp cận này có khả năng tăng tốc test-time discovery, khóa luận đã đặt nền móng vững chắc cho các nghiên cứu mở rộng trong tương lai thuộc lĩnh vực tối ưu hóa tại thời điểm suy luận (inference-time optimization).
