\chapter{Giới hạn và Hướng phát triển}\label{chapter-6-limitations-and-publication-roadmap}

\section{Tính chặt chẽ phương pháp luận và các kiểm chứng}\label{methodological-rigor-and-validations}

Để đảm bảo độ tin cậy thực nghiệm (empirical soundness) của nghiên cứu, một số cải tiến kiến trúc và metric kiểm chứng quan trọng đã được tích hợp vào khuôn khổ đánh giá một cách có hệ thống:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sức mạnh thống kê (Statistical power).} Thay vì chỉ dựa vào một kiểm định dấu (sign test) cục bộ, công trình này triển khai một khuôn khổ đánh giá quy mô trung bình (8 bài toán $\times$ 6 seed) kết hợp cùng kiểm định Wilcoxon signed-rank. Nhờ đó, hiệu ứng tác động chính được báo cáo với một tỷ lệ sai số được kiểm soát, chặt chẽ về mặt toán học, thay vì chỉ dừng lại ở một tín hiệu mang tính định hướng (§4.3).
\item
  \textbf{Cân bằng tài nguyên tính toán (Compute matching).} Nhằm chứng minh các lợi thế quan sát được không phải là hệ quả ảo (artifact) sinh ra từ khối lượng lấy mẫu, một phép so sánh cân-bằng-ngân-sách cùng một phân tích trên đường biên compute-to-correct frontier đã được bổ sung (§4.4). Điều này khẳng định rằng các mức tăng hiệu năng là hoàn toàn công bằng về mặt tính toán (compute-fair), gắn liền trực tiếp với quỹ đạo distillation được chọn chứ không phải do quy mô generation.
\item
  \textbf{Đánh giá chi tiết quá trình lập luận (Granular reasoning evaluation).} Việc thực thi nhánh tối ưu tác vụ code phức tạp với cơ chế reasoning trace được kích hoạt (thinking ON) cung cấp một bộ dữ liệu đầy đủ về các chuỗi lập luận bằng ngôn ngữ tự nhiên. Nhờ vậy, việc khảo sát biểu đạt nhận thức (epistemic verbalization) không còn dừng lại ở một pilot toán học biệt lập, mà đã trở thành một kết quả thực nghiệm đo lường được, mang tính đặc thù theo từng miền (§4.7).
\item
  \textbf{Cơ chế lọc chuẩn xác (Exact filtering mechanics).} Bộ lọc verifier--judge đảm bảo độ chuẩn xác về mặt toán học (§4.6): semantic judge không bao giờ bị lược bỏ (bypassed), do đó chỉ những quỹ đạo thực sự đúng chức năng và độc lập về cấu trúc mới được đưa vào quá trình distillation.
\item
  \textbf{Đặc trưng hóa ranh giới (Boundary Characterization).} Việc áp dụng đồng nhất một pipeline đánh giá lên cả hai benchmark code và toán đã giúp tách bạch được ảnh hưởng của feedback môi trường dày đặc khỏi các feedback thưa thớt, chỉ-thuần-đáp-án. Điều này cô lập một cách chuẩn xác chế độ thất bại (failure mode) của self-distillation trong suy luận ký hiệu, và vạch rõ ranh giới áp dụng của phương pháp đề xuất.
\end{itemize}

\section{Phạm vi và các giới hạn còn tồn đọng}\label{scope-and-remaining-limitations}

Một đánh giá học thuật minh bạch đòi hỏi phải vạch rõ các ràng buộc cấu trúc và những dư địa có thể cải tiến (room for improvement) tồn tại trong khuôn khổ thực nghiệm này:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Ràng buộc về mô hình và quy mô.} Mọi phát hiện thực nghiệm đều được thiết lập dựa trên một họ kiến trúc Qwen ở quy mô 4B, được đánh giá trong giới hạn tài nguyên tính toán cá nhân. Vì vậy, kết quả thu được đóng vai trò là một khảo sát thực nghiệm đặc trưng cho một họ kiến trúc cụ thể, thay vì thiết lập một quy luật mở rộng (scaling law) phổ quát hay một benchmark ở quy mô công nghiệp.
\item
  \textbf{Sự khan hiếm thông tin trong feedback toán học.} Pilot toán học bị giới hạn nghiêm trọng bởi điểm nghẽn (bottleneck) dữ liệu của benchmark AIME, vốn chỉ cung cấp các đáp án số nguyên tĩnh. Do thiết lập này hoàn toàn không có lời giải từng bước hay tín hiệu kiểm chứng chi tiết, teacher policy thiếu hụt các tín hiệu học đủ mạnh để tự kiến thiết các chuỗi suy dẫn độc lập, khiến mô hình không thể thoát khỏi cạm bẫy flat-reward trap trên các bài toán vượt quá giới hạn năng lực (beyond-capability tasks).
\item
  \textbf{Độ nhạy của biên độ hiệu năng đối với năng lực nền (Margin sensitivity to base capability).} Khi năng lực của mô hình nền (base model) tăng lên — chẳng hạn mở rộng lên các kiến trúc 8B trở lên — bản thân các policy không điều kiện vốn dĩ đã có tỷ lệ khám phá (exploration rate) tự nhiên cao hơn. Vì vậy, biên độ hiệu năng giữa teacher-first và baseline student-first nhiều khả năng sẽ bị thu hẹp trên các bài toán nằm trong giới hạn năng lực (reachable tasks); điều này đồng nghĩa với việc phương pháp đề xuất sẽ phát huy giá trị cao nhất trên những kiến trúc mà nếu thiếu sự hỗ trợ của nó, mô hình sẽ hoàn toàn giậm chân tại chỗ.
\item
  \textbf{Tính tổng quát của hành vi nhận thức (Generality of epistemic behavior).} Các phép đo lường về sự suy giảm (suppression) các uncertainty marker hiện đang gắn liền với một họ mô hình cụ thể và một tập hợp các marker từ vựng được định nghĩa trước; do đó, tính tổng quát của những điều chỉnh hành vi này qua các tokenizer, quy mô mô hình, và phong cách lập luận ngầm khác nhau vẫn cần được kiểm chứng thêm ở những quy mô lớn hơn. Hơn nữa, cách lý giải mang tính tích cực (beneficial reading) của sự suy giảm trên miền code (phản ánh quá trình củng cố phương pháp thay vì sao chép thuần túy) mới chỉ được ghi nhận như một hiện tượng diễn ra đồng thời (co-occurring) với sự cải thiện về độ chính xác (correctness), và được lý giải về mặt cơ chế (mechanistically); để khẳng định loại reference thực sự là nguyên nhân gốc rễ, cần thực hiện một phép phân tích cắt bỏ loại reference trong cùng một miền (same-domain reference-type ablation) — một hướng nghiên cứu mà khóa luận này chưa thực hiện được.
\end{itemize}
